<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://albinomath.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://albinomath.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-BR" /><updated>2023-03-28T18:05:49+00:00</updated><id>https://albinomath.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Economista | Mestre em Demografia
</subtitle><entry><title type="html">base de dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia de Campinas, 1876-1900</title><link href="https://albinomath.github.io/blog/SCMC/" rel="alternate" type="text/html" title="base de dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia de Campinas, 1876-1900" /><published>2023-03-24T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://albinomath.github.io/blog/SCMC</id><content type="html" xml:base="https://albinomath.github.io/blog/SCMC/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/matricula-min-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/matricula-min-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/matricula-min-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/images/matricula-min.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Livro de Matrículas da Santa Casa de Misericórdia</figcaption>

<p>Esta base de dados foi elaborada a partir do cruzamento de informações
das Matrículas de Enfermos do Hospital da Misericórdia de Campinas com
os Livros de Altas de Pacientes e o Assentamento de Óbitos. Trata-se de
um trabalho realizado no âmbito da dissertação de mestrado <a href="https://repositorio.unicamp.br/Busca/Download?codigoArquivo=494610"><strong>Revelando
a doença e a morte: morbidade e mortalidade em Campinas,
1875-1900</strong></a>.</p>

<p>O cruzamento desses registros com os Livros de Altas e Óbitos foi
realizado para cada paciente por meio da data de entrada, saída e pelo
número de ordem atribuído nas enfermarias.</p>

<p>Composta por 14.350 registros de pacientes, seu recorte temporal abrange
desde o primeiro atendido no hospital, o escravo Manoel Xavier de
Oliveira, em 3 de outubro de 1876 até Prudêncio Antônio, em 31 de
dezembro de 1900. Não foram encontrados os registros de enfermos curados
na enfermaria especial criada em 1889 para vítimas da febre amarela.
Somente os óbitos foram identificados.</p>

<p>Os livros de matrículas, altas e óbitos correspondem ao registro de
fluxo dos indivíduos que passaram pelo hospital e aqueles que
permaneceram internados em tratamento. Os nomes dos pacientes não foram
levantados, mas podem ser recuperados pelo número de ordem nos livros
originais. A série é composta por quatro volumes sob a guarda do Centro
de Memória-Unicamp (CMU).</p>

<h2 id="variáveis-disponíveis">Variáveis disponíveis</h2>

<ul>
  <li><strong>sexo</strong>: Sexo do paciente</li>
  <li><strong>idade</strong>: Idade declarada</li>
  <li><strong>cor</strong>: Cor declarada</li>
  <li><strong>nac</strong>: Nacionalidade declarada</li>
  <li><strong>res</strong>: Local de residência declarado</li>
  <li><strong>mar</strong>: Estado conjugal</li>
  <li><strong>ocup</strong>: Ocupação do paciente</li>
  <li><strong>remet</strong>: Pessoa responsável que enviou o paciente para a Santa Casa</li>
  <li><strong>cat</strong>: Categoria de entrada do paciente, entre “Escravo”, “Pobre”,
“Pensionista” e “Militar” (derivada de <strong>remet</strong>, ver Albino (2020).)</li>
  <li><strong>molestia</strong>: Causa de internação/morte principal (selecionada entre
outras circunstanciais, ver Albino (2020).)</li>
  <li><strong>entrada</strong>: Data de entrada da enfermaria</li>
  <li><strong>saida</strong>: Data de saída da enfermaria</li>
  <li><strong>obs</strong>: Estado final do paciente na enfermaria</li>
</ul>

<h2 id="como-citar">Como citar?</h2>

<ol>
  <li>Em figuras e tabelas:
    <ul>
      <li><em>Dados extraídos de Albino (2020), a partir das Matrículas de Enfermos
da Santa Casa de Misericórdia de Campinas.</em></li>
    </ul>
  </li>
  <li>Nas referências bibliográficas:</li>
</ol>

<ul>
  <li>ALBINO, Matheus Alves. <strong>Revelando a doença e a morte: morbidade e
mortalidade em Campinas, 1875-1900</strong>. 2020. 1 recurso online (168 p.)
Dissertação (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto
de Filosofia e Ciências Humanas, Campinas - SP. Disponível em:
<a href="https://repositorio.unicamp.br/Busca/Download?codigoArquivo=494610">https://repositorio.unicamp.br/Busca/Download?codigoArquivo=494610</a></li>
</ul>

<p><!-- <iframe src="https://www.matheusalbino.com/SCMC_DT.html" title="Base de Dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia" style="position: relative; height: auto; width: 100%; border: none; margin: 40px; padding: 40px"></iframe>  --></p>

<div class="l-page">
<div style="position:relative; width:100%; height:0px; padding-bottom:350%;">
    <iframe style="position:absolute; left:0; top:0; width:100%; height:100%; border: none" src="https://www.matheusalbino.com/SCMC.html">
    </iframe>
</div>
</div>

<!-- <object data="https://www.matheusalbino.com/SCMC_DT.html" style="position:relative; width:100%; height:0px; padding-bottom:500%">
     <iframe src="https://www.matheusalbino.com/SCMC_DT.html" title="Base de Dados: Pacientes da Santa Casa de Misericórdia" style="position: relative; height: auto; width: 100%; border: none; margin: 40px; padding: 40px"></iframe> 
    Error: Embedded data could not be displayed.
</object> -->]]></content><author><name></name></author><category term="Base de dados" /><category term="Santa Casa de Misericórdia" /><category term="Mortalidade" /><category term="Escravidão" /><category term="Campinas" /><summary type="html"><![CDATA[Esta base de dados foi elaborada a partir do cruzamento de informações das Matrículas de Enfermos do Hospital da Misericórdia de Campinas com os Livros de Altas de Pacientes e o Assentamento de Óbitos.]]></summary></entry><entry><title type="html">dia do professor: a educação e a ciência vão recuperar nosso brilho</title><link href="https://albinomath.github.io/blog/dia-do-professor/" rel="alternate" type="text/html" title="dia do professor: a educação e a ciência vão recuperar nosso brilho" /><published>2021-10-15T12:00:00+00:00</published><updated>2021-10-15T12:00:00+00:00</updated><id>https://albinomath.github.io/blog/dia-do-professor</id><content type="html" xml:base="https://albinomath.github.io/blog/dia-do-professor/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Assembleia Universitária da Unicamp, em 15 de outubro de 2019. Primeira assembleia ocorreu em 1981, durante a ditadura militar. Imagem: APG Unicamp e SIARQ</figcaption>

<p>Hoje representei a Associação de Pós-Graduandas e Pós-Graduandos da Unicamp (APG Unicamp) na atividade realizada pela Associação Nacional de Pós-Graduandos (ANPG) pelo Dia Nacional de Mobilização em Defesa da Ciência. Hoje também é o dia do professor, e por isso começamos prestando homenagens a todos os educadores e educadoras. A educação e as ciências têm o poder de recuperar o brilho das pessoas nos momentos mais difíceis. <span class="evidence">Como nos ensinou Paulo Freire, educação exige comprometimento, saber escutar, reconhecer que a educação não é neutra e, mais do que isso, ter a esperança e a convicção de que a mudança é possível</span>.</p>

<p>Infelizmente, após experimentar um período de transformação social pela educação ampliando acesso à universidade, nós enfrentamos um dos piores momentos de nossa história. Hoje faz 2 anos que a Unicamp promoveu sua maior Assembleia Universitária como uma mensagem a toda a sociedade de que não se calaria diante do que ocorria no país, em especial com o retrocesso promovido pela pauta econômica.</p>

<p><span class="evidence">A economia é a face mais perversa do governo atual</span>. O ministro da Educação e o ministro da Ciência e Tecnologia são só as peças auxiliares para levar adiante a retirada de direitos e de destruição do país que hoje soma 600 mil mortes da Covid-19. Grande parte dessas mortes ocorreram pelas ações e omissões do governo federal do enfrentamento da pandemia, abraçando o negacionismo.</p>

<p>A ignorância, a aversão ao conhecimento, as manobras do Ministério da Economia para retirar investimentos da educação, da ciência e da saúde não fez somente vítimas da Covid-19. Esse projeto também tem produzido e reproduzido a miséria e a fome. É nosso papel neste dia de mobilização em defesa da ciência denunciar o teto de gastos, os ataques à autonomia universitária, os cortes nas instituições de fomento à pesquisa e a campanha de desinformação conduzida pelo governo federal.</p>

<p>Diante da crise não podemos recuar em nossa pauta de expansão e reafirmação de direitos. É cada vez mais importante a luta pelas ações afirmativas nos programas de pós-graduação para promover uma ciência mais plural e popular. Também é importante que continuemos a pautar melhores condições de trabalho e o reajuste das bolsas de pós-graduação, denunciando que isso é parte de um projeto que destroi a renda dos trabalhadores brasileiros. <span class="evidence">Está em jogo a construção de uma ciência soberana</span>.</p>

<p>Se por um lado é desanimador ver que lutamos tanto para poucas, mas importantes vitórias; por outro lado, <span class="evidence">não existe caminho senão continuar de pé, fazendo ciência de qualidade</span>. Precisamos sair em defesa de nossas instituições de pesquisa, nossas agências de fomento, nosso sistema único de saúde, da educação pública e da democracia brasileira. O país está do nosso lado e nós vamos vencer!</p>

<div class="breaker"></div>]]></content><author><name>albino</name></author><category term="blog" /><category term="Unicamp" /><category term="Ciência e Tecnologia" /><category term="Dia do professor" /><category term="Educação" /><summary type="html"><![CDATA[A educação e as ciências têm o poder de recuperar o brilho das pessoas nos momentos mais difíceis. Como nos ensinou Paulo Freire, educação exige a esperança e a convicção de que a mudança é possível.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp.jpg" /><media:content medium="image" url="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Assembleia-Unicamp.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">três lições da febre amarela em Campinas para a pandemia de Covid-19</title><link href="https://albinomath.github.io/blog/licoes-febre-amarela/" rel="alternate" type="text/html" title="três lições da febre amarela em Campinas para a pandemia de Covid-19" /><published>2021-10-04T00:00:00+00:00</published><updated>2021-10-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://albinomath.github.io/blog/licoes-febre-amarela</id><content type="html" xml:base="https://albinomath.github.io/blog/licoes-febre-amarela/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Cemiterio-Vila-Formosa-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Cemiterio-Vila-Formosa-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Cemiterio-Vila-Formosa-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Cemiterio-Vila-Formosa.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Cemitério de Vila Formosa, em São Paulo, durante a pandemia da Covid-19. Imagem: Reuters</figcaption>

<p>O sentimento de que a história se repete e ensina lições está enraizada no senso comum. Uma frase atribuída ao filósofo George Santayana nos lembra: “<em>aqueles que não conseguem se lembrar do passado estão condenados a repetí-lo</em>”. Outra, de autoria atribuída a Mark Twain, nos diz que a história nunca se repete, <em>mas rima com frequência</em>.</p>

<p>Ainda que a autoria das frases não seja clara, elas trazem um sabor de verdade. Vivemos um momento único, mas que guarda semelhanças com outras epidemias na história. Por isso, trago <span class="evidence">3 reflexões que tenho feito sobre a Covid-19 a partir da pesquisa que desenvolvi durante o mestrado</span>. Partes importantes dessa história vão ficar de fora, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=j94tYcajkkM&amp;ab_channel=Nepo-Unicamp">mas podem ser encontrados aqui</a>.</p>

<p>Estudei a mortalidade durante as crises de febre amarela em Campinas no final do século 19. Campinas foi nessa época uma cidade rica pela economia cafeeira e servida com as principais ferrovias. Até 1889, poucos anos antes da abolição da escravidão, a cidade possuía a maior população escravizada de São Paulo. Seu núcleo urbano crescia com suas contradições: aumentava a população egressa da escravidão, os imigrantes e a população pobre.</p>

<p>Acostumada a enfrentar os casos de varíola, a cidade encontrou uma epidemia inesperada no verão de 1889. A febre amarela se disseminou rápido e causou pânico, comoção social, esvaziamento da cidade e fome. Os surtos de febre amarela voltaram nos anos de 1890, 1892, 1896 e 1897. As reformas urbanas e a condução do médico Emílio Ribas na Comissão Sanitária foram consideradas um “ensaio” para as experiências alinhadas com a teoria de Carlos Finlay, de que o mosquito era o transmissor da febre amarela.</p>

<h2 id="1-debate-médico-e-o-prestígio-de-soluções-milagrosas">1. Debate médico e o prestígio de soluções milagrosas</h2>

<p>As descobertas da microbiologia e o saber médico em evolução entraram em conflito com uma medicina tradicional. Curandeiros, práticos e homeopatas tinham conhecimento mais próximo das crenças e das concepções de doença da população em geral. Por isso, também gozavam de grande prestígio. E mesmo o tal <em>saber médico</em> a que me refiro não é algo homogêneo, mas repleto de disputas. No século 19, uma dessas disputas se dava por meio das teorias sobre a origem das doenças.</p>

<p>Anúncios de jornais, boticários e comerciantes apresentavam diversas infusões, preparados e purgantes. Manuais de medicina popular como o do <a href="https://www.revistahcsm.coc.fiocruz.br/o-dicionario-do-dr-chernoviz-para-leigos-e-medicos/">Dr. Chernoviz</a> eram verdadeiros <em>best-seller</em>. Receituários médicos da época mostram tratamentos variados com substâncias para causar transpiração, vômitos, e o uso do sulfato de quinino.</p>

<p>No cenário atual, vemos uma série de notícias falsas baseadas nesse conhecimento do lugar comum, fazendo <a href="https://g1.globo.com/fato-ou-fake/coronavirus/noticia/2020/05/19/e-fake-que-cha-da-casca-de-quina-quina-seja-eficaz-contra-o-coronavirus.ghtml">uma associação da quinina com a hidroxicloroquina</a>. É curioso que as bebidas com quinina tenham sido utilizadas para várias doenças ao longo da história. Já se admitia sua relativa eficácia contra os casos da malária desde o século XIX. No entanto, em todos os outros casos, a cura ou a melhora dos sintomas ainda estava muito distante do conhecimento e da prática médica.</p>

<p><span class="evidence">As denúncias sobre uma suposta promoção de notícias falsas e de medicamentos sem eficácia <a href="https://www1.folha.uol.com.br/poder/2021/09/cpi-ve-elo-de-conselhos-de-medicina-com-prevent-e-gabinete-paralelo-na-adocao-do-kit-covid.shtml">como estratégia de política pública no Brasil são estarrecedoras</a></span>. As implicações éticas do que a CPI da Pandemia revela são enormes e merecerão ser vistas e revistas no futuro, com maior distanciamento dos fatos e como exemplo de que Nuremberg foi ontem. O destaque dado pela imprensa de que tal medicamento é <em>comprovadamente ineficaz</em> apareceu no discurso público para que essa ideia fosse abandonada.</p>

<h2 id="2-a-imprecisão-dos-números">2. A imprecisão dos números</h2>

<p>O impacto econômico e o número de vítimas totais da febre amarela em Campinas ainda hoje é debatido. Esse debate exige a comparação entre fontes de diversas naturezas como jornais, relatórios e dados administrativos. Minha pesquisa usou registros paroquiais, registro civil e relatórios de hospitais. Mesmo assim, um trabalho adicional de comparar com os registros de sepultamentos foi necessário, tendo em vista que muitas vítimas da febre foram enterradas sem registro. A tarefa hercúlea da demografia histórica faz com que na maioria das vezes nos limitemos a uma localidade pequena ou a um recorte temporal mais modesto.</p>

<p>Assistimos recentemente a tensão entre os órgãos de imprensa e o governo federal quanto a <a href="https://www.em.com.br/app/noticia/politica/2021/03/24/interna_politica,1250005/ha-um-ano-bolsonaro-chamava-covid-de-gripezinha-em-rede-nacional-relembre.shtml">gravidade da Covid-19</a>. O debate sobre os números e a tentativa de mudar a apresentação dos dados por parte do Ministério da Saúde <a href="https://g1.globo.com/politica/noticia/2020/06/08/veiculos-de-comunicacao-formam-parceria-para-dar-transparencia-a-dados-de-covid-19.ghtml">motivaram a criação do Consórcio de Veículos de Imprensa</a>. Esse consórcio sistematizou as informações vindas de secretarias de saúde dos estados brasileiros.</p>

<p><span class="evidence">Não podemos cometer o equívoco de sermos rigorosos com o passado e tão leves com o presente</span>. As informações de ontem são imprecisas para nós, mas elas eram precisas para o passado. As informações de hoje são aparentemente precisas até que amanhã algo seja descoberto sobre elas. <span class="evidence">Todas devem ser submetidas ao escrutínio e à crítica das fontes</span>. Quando acessamos um documento, devemos nos perguntar a que interesses ele atende, porque é produzido e para quem, como em toda análise documental.</p>

<h2 id="3-epidemias-não-são-democráticas">3. Epidemias não são democráticas</h2>

<p>As epidemias não são “democráticas”, mesmo quando nós imaginamos que não existem razões para que desigualdades sociais resultem em desigualdades em saúde. <span class="evidence">O acesso a recursos pode proteger determinados grupos sociais da exposição ao risco de morte por algumas doenças</span>.</p>

<p>A varíola castigou Campinas do passado, em especial a população urbana mais pobre e a população escravizada. Na febre amarela, os mais pobres, sobretudo estrangeiros, estavam propensos a viver em regiões ditas “insalubres”, em condições de exposição a riscos. Por mais que fugissem, eram fragilizados pela nutrição deficiente, pelas duras condições de trabalho e de moradia. O destino de muitas dessas vítimas das epidemias do passado foi morrer sem assistência médica, na rua, nos hospitais de isolamento ou abandonados na linha do trem.</p>

<p>Além disso, as causas de morte tem significado: elas determinam as condições do luto, onde uma pessoa é sepultada e sob quais circunstâncias. O estigma da varíola, da tuberculose, do HIV/AIDS, e de outras doenças na história ainda hoje nos fazem refletir. <span class="evidence">Por trás do diagnóstico correto e preciso, as doenças e causas de morte trazem à tona uma dimensão de discurso político</span>. Não foram poucos os jornalistas que anunciaram a queda dos casos de Covid-19 onde não havia testagem, <a href="https://twitter.com/delucca/status/1377715349467099143">esquecendo os números de Síndrome Respiratória Aguda Grave (SRAG)</a>.</p>

<p>Pessoas sem máscara; com máscara de pano; com máscaras cirúrgicas; com máscaras PFF2. Países inteiros começam a dose de reforço, enquanto outros permanecem sem vacina. Grupos vulneráveis que somem da lista de prioridades, grupos que reaparecem ao sabor do momento político. Esses gradientes expõem uma ferida incômoda e uma valoração perversa: <span class="evidence">uma separação entre indivíduos e países que valem mais, e outros, que valem menos</span>.</p>

<h2 id="um-desagradável-déjà-vu">Um desagradável déjà vu</h2>

<p>Falar de mortalidade sob uma perspectiva histórica nos dá a impressão de um desagradável <em>déjà vu</em>. O passado sempre é trazido para dialogar com o presente. Nosso momento histórico nos convida a defender um sistema público universal de saúde e as nossas instituições de pesquisa, que em poucos meses desenvolveram e distribuíram vacinas eficazes. Nosso SUS tem muito a caminhar, mas não se ajoelha facilmente diante dos desafios brasileiros.</p>

<p>Não acho que a gente viva numa cheia de repetições, não podemos perder a esperança. Nos ensinou Paulo Freire que “a esperança é condimento indispensável à experiência histórica. Sem ela, não haveria história, mas puro determinismo. Só há história onde há tempo problematizado, não pré-dado. <span class="evidence">A inexorabilidade do futuro é a negação da história</span>”.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Mortalidade" /><category term="Febre amarela" /><category term="Covid-19" /><category term="História - Século XIX" /><summary type="html"><![CDATA[O que a história nos ensina? Ela pode nos ensinar? Trago reflexões que tenho feito a partir da pesquisa que desenvolvi sobre a mortalidade em Campinas no século 19.]]></summary></entry><entry><title type="html">a revogação do título de doutor honoris causa de Jarbas Passarinho pela Unicamp</title><link href="https://albinomath.github.io/blog/jarbas-passarinho/" rel="alternate" type="text/html" title="a revogação do título de doutor honoris causa de Jarbas Passarinho pela Unicamp" /><published>2021-09-29T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://albinomath.github.io/blog/jarbas-passarinho</id><content type="html" xml:base="https://albinomath.github.io/blog/jarbas-passarinho/"><![CDATA[<figure>

  <picture>
    
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Jarbas-Passarinho-480.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Jarbas-Passarinho-800.webp" />
    <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Jarbas-Passarinho-1400.webp" />
    

    <!-- Fallback to the original file -->
    <img src="https://www.matheusalbino.com/assets/images/Jarbas-Passarinho.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();" />

  </picture>

</figure>

<figcaption class="caption">Jarbas Passarinho, Ministro do Trabalho e Educação durante a ditadura Militar</figcaption>

<p>O Conselho Universitário da Unicamp (Consu) revogou por unanimidade nesta terça-feira (28/09) o título de <em>doutor honoris causa</em> concedido ao ex-ministro da ditadura Jarbas Passarinho. A decisão histórica ocorreu após intenso trabalho do grupo <em>Unicamp pela Democracia</em>, composto por membros das entidades representativas de docentes, servidores técnico-administrativos e estudantes de graduação e pós-graduação.</p>

<p>Com início em março de 2021, o grupo reuniu documentação extensa para embasar a revogação do título e dar subsídios ao Conselho Universitário. Foi composto pelos professores André Kaysel e João Ernesto Carvalho (ADUnicamp); Patricia Kawaguchi e eu (APG Unicamp); Juliano Costa Carvalho (DCE Unicamp); Erika Castro e Silvana Di Blasio (STU), além das docentes Neri de Souza (FE), Josianne Cerasoli (IFCH) e Caio Navarro de Toledo (IFCH). Reproduzo abaixo meu voto:</p>

<blockquote>
  <p>“Eu seria menos cauteloso do que o próprio ministro das Relações Exteriores, quando diz que não sabe se o que restou caracterizaria a nossa ordem jurídica como não sendo ditatorial, <span class="evidence">eu admitiria que ela é ditatorial. Mas, às favas, senhor presidente, neste momento, todos, todos os escrúpulos de consciência</span>. […] cumprindo um dever para comigo, um dever para com meu país, eu aceito uma nova revolução [golpe militar].”</p>

  <p><em>Jarbas Passarinho em reunião do Conselho de Segurança Nacional que aprovou o AI-5.</em></p>
</blockquote>

<p>Em busca da verdade, da preservação da memória e do necessário direito à justiça, manifesto-me pela revogação do título de Doutor Honoris Causa de Jarbas Gonçalves Passarinho, concedido pelo Conselho Diretor da Unicamp em 30 de novembro de 1973, sob vigência e ameaça do Ato Institucional Nº 5.</p>

<p>Em agosto de 2014, o Consu discutiu o tema e manteve a honraria por diferença de um voto, dado que não foram alcançados dois terços do total do conselho para reconsiderar o título. Contudo, em dezembro do mesmo ano foi entregue o relatório final da Comissão Nacional da Verdade, e em maio do ano seguinte, concluíram-se os trabalhos da Comissão da Verdade e Memória “Octavio Ianni” da Unicamp.</p>

<p>As Comissões instauradas revelaram que Jarbas Passarinho foi um conspirador militar que deu suporte ao golpe de 1964 e defendeu a aprovação do AI-5. Entendo que a história da Unicamp, que sempre concedeu títulos a figuras defensoras da liberdade de pensamento, não pode ser maculada por homenagens a apoiadores da ditadura.</p>

<p>O AI-5 foi o segundo ato fundador do golpe militar. O país não tivera, em toda a sua vida republicana, um conjunto de medidas que concentrasse tanto poder nas mãos de um chefe de Estado. Até 1973, ano em que a Unicamp concedeu o título a Jarbas Passarinho, <span class="evidence">foram aposentados compulsoriamente ou demitidos 3.783 funcionários públicos, 72 professores universitários e 61 pesquisadores</span>, dentre os quais a primeira mulher a ganhar o título de Doutor Honoris Causa, a Dra. Elza Berquó. Opositores do regime perderam seus direitos políticos; estudantes foram vítimas de expulsão, prisão arbitrária e tortura.</p>

<p>O Estatuto da Unicamp é claro em seu artigo 158, que essa honraria deve ser destinada apenas a pessoas que “<em>contribuíram com o progresso das ciências, das letras e das artes</em>”, ou ainda, “<em>que tenham beneficiado de forma excepcional a humanidade</em>”. Esse não é o caso de Jarbas Passarinho e não é mais possível que o coronel esteja na mesma lista que os maiores defensores da educação e da democracia brasileira.</p>

<p><span class="evidence">Não se trata de deslegitimar as decisões do Conselho Diretor, mas de compreendê-las em seu momento histórico</span>. Este pedido excepcional se fundamenta diante do contexto de exceção e violação dos direitos humanos em que a honraria foi concedida. No auge da ditadura militar, não poderia ter sido outra a decisão senão conceder o título ao coronel. Membros da comunidade universitária contrários a esta decisão poderiam ser acusados de “subversivos” e, como tantos brasileiros e brasileiras, terem como destino a perseguição, o exílio e o cemitério.</p>

<p>Em meu entendimento, essa universidade não pode mais tolerar qualquer ato que limite o desenvolvimento da pesquisa e a liberdade de expressão no meio acadêmico. Por isso, termino com uma mensagem a cada estudante, reproduzindo as palavras de Elza Berquó:</p>

<blockquote>
  <p>“Continuem a estudar. Continuem a luta pela democracia. A Unicamp é mestre no respeito à democracia e acredito que mais uma vez, <span class="evidence"> diante da grande ameaça que o nosso país vive neste momento, saberá, como sempre soube, enfrentar e vencer.</span>”</p>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="Unicamp" /><category term="Conselho Universitário" /><category term="Ditadura Militar" /><category term="História - Século XX" /><summary type="html"><![CDATA[Conselho Universitário da Unicamp revogou por unanimidade nesta terça-feira (28/09) o título concedido ao ministro da ditadura Jarbas Passarinho.]]></summary></entry><entry xml:lang="pt"><title type="html">Revelando a doença e a morte: morbidade e mortalidade em Campinas, 1875-1900</title><link href="https://albinomath.github.io/blog/revelando-a-morte/" rel="alternate" type="text/html" title="Revelando a doença e a morte: morbidade e mortalidade em Campinas, 1875-1900" /><published>2020-02-20T14:00:00+00:00</published><updated>2020-02-20T14:00:00+00:00</updated><id>https://albinomath.github.io/blog/revelando-a-morte</id><content type="html" xml:base="https://albinomath.github.io/blog/revelando-a-morte/"><![CDATA[<p>Nesta pesquisa, desenvolvida durante o mestrado em Demografia na Unicamp, investiguei aspectos da mortalidade e da morbidade da população escravizada e livre, nacional e estrangeira em Campinas no final do século XIX.</p>

<p>Nesse período, a cidade experimentou intensas transformações econômicas e sociais como o crescimento do núcleo urbano, a abolição da escravidão e um grande fluxo
imigratório, sobretudo de europeus. <span class="evidence">A partir do Registro Civil de Óbitos de Campinas e de registros de pacientes da Santa Casa de Misericórdia e do Hospital de Isolamento do Fundão, revelamos um perfil de morbidade marcado pelas doenças infecciosas, mortalidade infantil elevada e momentos de crise causados pelas epidemias de febre amarela</span>. Esse comportamento é característico de um período pré-transição demográfica e epidemiológica.</p>

<p>Mostramos que a população hospitalizada foi sobretudo masculina em idade ativa e produtiva, principalmente atingida por doenças como a tuberculose e outras relacionadas à precariedade das condições de vida e de trabalho. Existiram diferenciais significativos de mortalidade por condição jurídica e nacionalidade. <span class="evidence">A população escravizada experimentou mortalidade mais elevada que a população livre. Depois de controladas as diferenças nas características da população e do perfil de morbidade, a maior parte do diferencial persistiu ao longo do tempo devido às condições de vida impostas pelo cativeiro</span>.</p>

<p>Brasileiros apresentaram mortalidade hospitalar mais elevada que estrangeiros. Uma pequena parte desse diferencial se deve ao volume e estrutura etária desses dois segmentos da população. <span class="evidence">A maior parte do diferencial de mortalidade é explicada pela entrada de estrangeiros em casos menos graves e pelo fato de os estrangeiros com probabilidade de morte mais elevada não acessarem os hospitais filantrópicos</span>. Grande parte desses indivíduos morreram em casa, nas fazendas, sem assistência
médica ou nos hospitais de isolamento, onde o tratamento foi pouco eficiente em aumentar as chances de sobrevivência dos pacientes.</p>

<hr />

<p>ALBINO, Matheus Alves. Revelando a doença e a morte: morbidade e mortalidade em Campinas, 1875-1900. 2020. 1 recurso online (168 p.) Dissertação (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Filosofia e Ciências Humanas, Campinas - SP. Disponível em <a href="http://repositorio.unicamp.br/jspui/handle/REPOSIP/343530">http://repositorio.unicamp.br/jspui/handle/REPOSIP/343530</a></p>]]></content><author><name>albino</name></author><category term="blog" /><category term="Santa Casa de Misericórdia" /><category term="Mortalidade" /><category term="Escravidão" /><category term="Campinas" /><category term="História - Século XIX" /><summary type="html"><![CDATA[Nesta pesquisa investiguei aspectos da mortalidade e da morbidade da população escravizada e livre, nacional e estrangeira em Campinas no final do século XIX.]]></summary></entry></feed>